%@P:exocorcp
%@metapost: 301ds04.mp
\par\compo{1}{301ds04}{1}{$[AN]$ et $[BM]$ sont deux segments qui se
coupent en $O$ comme sur la figure ci-contre et qui vérifient
$AN=6$~cm; $OA=1,5$~cm; $BO=2,5$~cm; $BM=10$~cm.
\par{\em Attention, cette figure n'a pas été réalisée en vraie
grandeur.}
\par Montre que les droites $(AB)$ et $(MN)$ sont parallèles ;
justifie la réponse en citant avec précision le théorème utilisé.
}
%@Correction:
Dans le triangle $AOB$, le point $N$ appartient à la droite $(AO)$ et
le point $M$ appartient à la droite $(OB)$.
\[\left.
\begin{array}{l}
\dfrac{OA}{ON}=\dfrac{1,5}{4,5}=\dfrac{15}{45}=\dfrac13\\
\\
\dfrac{OB}{OM}=\dfrac{2,5}{7,5}=\dfrac{25}{75}=\dfrac13\\
\end{array}
\right\}\frac{OA}{ON}=\frac{OB}{OM}\]
De plus, les points $O$, $A$, $N$ sont alignés dans le même ordre que
les points $O$, $B$, $M$. Donc les droites $(AB)$ et $(MN)$ sont
parallèles d'après la réciproque du théorème de Thalès.